# Hegel
Hegel teve como projeto se livrar da tendência subjetiva da lógica transcendental de Kant sem cair de volta na metafísica tradicional criticada por Kant, já que Kant criticou a metafísica tradicional. Na metafísica tradicional, pode-se estipular que todas as entidades (ou alternativamente - apenas entidades de um tipo especial chamado entidades físicas) vivem no espaço e no tempo, e então perguntar se o espaço e o tempo são absolutos ou relacionais, elaborando propriedades formais de relações espaço-temporais e assim por diante. A lógica transcendental de Kant reformula essas questões em questões sobre nosso pensamento sobre o espaço e o tempo, ou seja, em questões lógicas (no sentido especial "transcendental" de "lógico"). Embora algumas perguntas sobre espaço e tempo possam ser feitas e respondidas em ambos os ambientes de forma semelhante, os dois ambientes, geralmente, dão origem a diferentes perguntas e respostas diferentes. É por isso que a diferença entre as duas abordagens não se reduz a duas respostas diferentes para a mesma pergunta. Ex: O mundo (como geralmente pensamos sobre ele) realmente existe ou é uma criação de nossos cérebros? Esta última questão pertence mais à ontologia metafísica do que à lógica transcendental e, portanto, do ponto de vista da lógica transcendental, é mal colocada.

Há controvérsias se o sistema de Kant era mesmo subjetivo (e pelo menos os argumentos contrários que eu vi, pareciam mais uma melhora de Kant do que uma reconstrução do mesmo), mas Hegel comenta sobre:
>Um objeto, diz Kant, é aquele em cujo conceito o múltiplo de uma dada intuição é unificado. Mas toda unificação de representações exige uma unidade de consciência na síntese delas. Consequentemente, é esta unidade de consciência que constitui a única conexão das representações com o objeto e com isso sua validade objetiva e na qual repousa até mesmo a possibilidade do intelecto. Kant distingue essa unidade da unidade subjetiva de consciência, a unidade de representação pela qual tenho consciência de um múltiplo como simultâneo ou sucessivo, sendo este dependente de condições empíricas. Por outro lado, os princípios da determinação objetiva dos conceitos, diz ele, derivam unicamente do princípio da unidade transcendental de apercepção. Por meio das categorias que são essas determinações objetivas, a multiplicidade de representações dadas é determinada de modo a ser trazida para a unidade da consciência. De acordo com essa exposição, a unidade do conceito é aquela pela qual algo não é um mero modo de sentir, uma intuição ou mesmo uma mera representação, mas é um objeto, e essa unidade objetiva é a unidade do ego consigo mesmo. Na verdade, a compreensão de um objeto consiste em nada mais do que o ego o torna seu, o impregna e o traz em sua própria forma, isto é, na universalidade que é imediatamente uma determinidade, ou uma determinidade que é imediatamente universalidade. Como intuído ou mesmo na concepção comum, o objeto ainda é algo externo e estranho. Ao ser compreendido, o ser-em-e-para-si que possui na intuição e no pensamento pictórico se transforma em um postulado; o eu em pensar que o permeia.

Comentário de Hegel sobre a lógica objetiva e a diferença dela da lógica transcendental subjetiva de Kant:
>A lógica objetiva, então, toma o lugar da antiga metafísica, que pretendia ser a construção científica do mundo apenas em termos de pensamentos. Se levarmos em consideração a forma final dessa ciência, então é a primeira e imediatamente a ontologia que ocupa o lugar da lógica objetiva - a parte dessa metafísica que supostamente investigava a natureza dos ens em geral; ens compreende ser e essência, uma distinção para a qual a língua alemã, felizmente, preservou termos diferentes. Mas, além disso, a lógica objetiva também compreende o resto da metafísica, na medida em que esta tenta compreender com as formas do pensamento puro substratos particulares tomados primariamente da concepção figurada, a saber, a alma, o mundo e Deus; e as determinações de pensamento constituíam o que era essencial no modo de consideração.

A lógica subjetiva para Hegel é a lógica do conceito, enquanto a objetiva é a lógica do Ser, mas também há a lógica da Essência, e são etapas consecutivas de um único processo de raciocínio dialético, ao invés de 3 partes do mesmo todo que coexistem em algum espaço intelectual. Lawvere explica que a lógica objetiva é a lógica do espaço e a quantidade (qualquer objeto sério de estudo filosoficamente falando = espaço e quantidade):
>Surgindo das necessidades da geometria, a teoria das categorias desenvolveu noções como functor adjunto, topos, fibração, categoria fechada, 2-categorias, etc., a fim de fornecer<br/>
>(i) um guia para as construções complexas, mas muito não arbitrárias, dos conceitos e suas interações que surgem do estudo do espaço e da quantidade.
>
>Foi apenas a adesão implacável às necessidades desse assunto básico que tornou a teoria das categorias tão bem determinada, mas poderosa. Se substituirmos “espaço e quantidade” em (i) acima por “qualquer objeto sério de estudo”, então (i) torna-se minha definição de trabalho de lógica objetiva. É claro que, quando considerados em um sentido filosoficamente adequado, o espaço e a quantidade permeiam qualquer campo sério de estudo. A teoria das categorias também se objetivou como um caso especial<br/>
>(ii) a lógica subjetiva de inferência entre afirmações. Aqui, as declarações são de interesse apenas por seu potencial para descrever os objetos que concretizam os conceitos.

E por que Lawvere diz que esta lógica permeia tudo? Bom, Cassirer critica Russell que matematicamente nega a dialética. Segundo Cassirer, Russell joga fora toda a teoria da magnitude geral, ou seja, a quantidade e espaço.

A filosofia natural de Hegel, conforme apresentada em particular em sua Ciência da Lógica, pode facilmente parecer um tanto misteriosa e foi, portanto, criticada. Sendo parcialmente um mito da criação no espírito do logos de Heráclito e ser todos completamente arranjados em termos de unidade de opostos que tomados pelo valor de face são tipicamente autocontradições, em grande medida parece mais uma obra de misticismo do que da filosofia ou da ciência. Certamente Hegel não tenta fornecer evidência observacional ou argumento racional para suas declarações sobre, digamos, o devir do nada à existência, que permitiria aos leitores confirmar suas conclusões, embora seja precisamente sua afirmação de que suas declarações são baseadas em algum tipo de observação (“especulação” no sentido latino original). Em vez disso, ele afirma toda a sua filosofia natural como se fosse uma coleção de verdades evidentes que são todas confirmadas em si mesmas, como se fosse um conjunto de axiomas para a filosofia natural.

Em reação a isso, a ascensão da escola de filosofia analítica na Inglaterra definiu-se em sua oposição e rejeição da filosofia de Hegel, especialmente conforme apresentada pelos hegelianos britânicos. Por outro lado, mais tarde, quando os fundamentos da ciência passaram pelas agora famosas revoluções, por exemplo com o princípio da "relatividade geral" nos fundamentos da física e o reforço da lógica intuicionista via teoria de topos nos fundamentos da matemática, foi observado aqui e ali, que alguns dos velhos pensamentos de Hegel estão em curiosa harmonia com esses novos desenvolvimentos. Uma tentativa sistemática de extrair verdades matemáticas e científicas da filosofia natural de Hegel está implícita na obra de William Lawvere. Ele efetivamente sugeriu que a notória unidade de opostos de Hegel pode ser proveitosamente formalizada como pares adjuntos de (co-)mônadas/modalidades idempotentes na teoria das categorias/teoria dos topos.
